\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{sverb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.9}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{tikz}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage{titlesec, blindtext, color}
\usepackage{listings}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=newest}
\graphicspath{{src/}}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref} 
\definecolor{gray75}{gray}{0.75}
\definecolor{Blue}{HTML}{5D8AA8}
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}}

\newcommand{\RomanNumeralCaps}[1]
{\MakeUppercase{\romannumeral #1}}

% Для листинга кода:
\lstset{ %
	language=Go,                 % выбор языка для подсветки (здесь это С)
	basicstyle=\small\sffamily, % размер и начертание шрифта для подсветки кода
	numbers=left,               % где поставить нумерацию строк (слева\справа)
	numberstyle=\tiny,           % размер шрифта для номеров строк
	stepnumber=1,                   % размер шага между двумя номерами строк
	numbersep=5pt,                % как далеко отстоят номера строк от подсвечиваемого кода
	showspaces=false,            % показывать или нет пробелы специальными отступами
	showstringspaces=false,      % показывать или нет пробелы в строках
	showtabs=false,             % показывать или нет табуляцию в строках
	frame=single,              % рисовать рамку вокруг кода
	tabsize=2,                 % размер табуляции по умолчанию равен 2 пробелам
	captionpos=t,              % позиция заголовка вверху [t] или внизу [b] 
	breaklines=true,           % автоматически переносить строки (да\нет)
	breakatwhitespace=false, % переносить строки только если есть пробел
	escapeinside={\#*}{*)}   % если нужно добавить комментарии в коде
}

%titlefromat определяет стиль заголовка элемента внутри {}
\titleformat{\chapter}[hang]{\Huge\bfseries}{\thechapter.\textcolor{gray75}\hsp}{0pt}{\Huge\bfseries}
\geometry{pdftex, left = 2cm, right = 2cm, top = 2.5cm, bottom = 2.5cm}
\linespread{1.5}
\begin{document}

\begin{titlepage}
\includepdf[pages=-]{title.pdf}
\end{titlepage}


\tableofcontents
\setcounter{page}{2}

\newpage
\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
\qquad Цель данной работы - изучить структуру данных словарь и реализовать 3 способа поиска по ключу:
\begin{itemize}
	\item последовательный итерационный алгоритм;
	\item бинарный поиск на отсортированных значениях; 				
	\item последовательный итерационный алгоритм на словаре, разбитого на сегменты с отсортированными по частотности букв строками внутри сегментов.
\end{itemize}

\qquad В программировании словарь - структура данных. Он представляет собой изменяемый неупорядоченный набор элементов вида "ключ:значение"\cite{link2}.


В рамках выполнения данной лабораторной работы необходимо решить следующие задачи:   
\begin{itemize}
	\item рассмотреть вышеперечисленные алгоритмы нахождения значения словаря по ключу;
	\item провести сравнительный анализ всех алгоритмов.
\end{itemize}

\chapter{Аналитическая часть}
\qquad В данном разделе рассматривается теоретическая часть поиска значения словаря по ключу, а также основы частотного анализа.

\section{Последовательный итерационный алгоритм поиска ключа}
\qquad Пусть дан некий словарь вида (ключ:значение)
\begin{center}
	key1 - value1\\
	key2 - value2\\
	key3 - value3\\
	key4 - value4\\
	key5 - value5\\
\end{center}

\qquad Простой итерационный алгоритм заключается в том, что для нахождения ключа необходимо последовательно пройтись по всем ключам и проверить на полное совпадение с искомым. Соответственно, если искомый ключ = ''key1'', то мы сразу же найдем ключ и получим нужное значение, но в случае, когда ключ будет в конце списка, как ''key5'', придется перебрать все ключи до него и сравнить с искомым. В приведенном словаре лишние 4 сравнения не будут большой проблемой, однако при увеличении количества элементов словаря трудозатраты будут расти. Также стоит рассмотреть случай, когда искомого ключа нет в словаря, в таком случае количество сравнений будет равно количеству элементов в нем \cite{link1}.


\section{Бинарный поиск}
\qquad Пусть дан словарь вида
\begin{center}
	key1 - value1\\
	key2 - value2\\
	key3 - value3\\
	key4 - value4\\
	key5 - value5\\
	key6 - value6\\
\end{center}

Для бинарного поиска необходимо, чтобы структура данных, на которой он работает, была отсортирована. Если посмотреть на данный словарь, то можно увидеть, что он уже отсортирован в лексикографическом порядке по ключу. В общем случае же предварительно необходимо отсортировать словарь.

После предварительной обработки словаря, если она была необходима, можно применять сам алгоритм, который работает следующим образом \cite{link3}.

\begin{enumerate}
	\item Определение значения элемента в середине структуры данных. Полученное значение сравнивается с ключом.
	\item Если ключ меньше значения середины, то поиск осуществляется в первой половине элементов, иначе — во второй.
	\item Поиск сводится к тому, что вновь определяется значение серединного элемента в выбранной половине и сравнивается с ключом.
	\item Процесс продолжается до тех пор, пока не будет найден элемент со значением ключа или не станет пустым интервал для поиска.
\end{enumerate}

\section{Сегментирование и частотный анализ}
\qquad Итерационный алгоритм можно улучшить. В первую очередь исходный словарь можно разбить на сегменты. В качестве критерия разбиения можно выбрать что угодно. Далее можно в каждом из сегментов отсортировать ключи согласно частоте появления букв в языке. Для ее определения можно взять какое-либо художественное произведение и подсчитать сколько раз в тексте встречается та или иная буква. К примеру пусть частотный анализ показал следующее распределение букв в тексте(значение частоты указано в процентах, округленное к ближайшему целому) на любой позиции:
\begin{center}
	a - 56\\
	b - 10\\
	c - 11\\ 
	e - 23
\end{center}

И пусть даны две строки: "aceb" и "abec". При сортировке мы должны знать какой из элементов является наибольшим, в случае использования частотного анализа будет происходить путем сравнения букв на одинаковой позиции разных строк и в случае их неравенства проверяться частота буквы, если частота встречаемости буквы первого строки больше второй, то первая строка будет наибольшей. Выбор наибольшей из описанных выше двух строк будет проходить следующим образом.
\begin{enumerate}
	\item Проверить равны ли a и a, они равны, следовательно перейти к следующим буквам.
	\item Проверить равны ли c и b, они не равны, тогда необходимо сравнить частоту буквы c и b. У c она равна 11, у b равна 10, следовательно c > b и строка "aceb" > "abec".
\end{enumerate}

После применения вышеописанных действий для поиска ключа в словаре необходимо будет сначала определить сегмент, к котрому принадлежит искомый ключ, а затем последовательно перебрать все ключи в сегменте и сравнить с ключом.

\section*{Вывод}
\qquad Были рассмотрены алгоритмы последовательного и бинарного поиска в массиве, а также техники сегментирования и частотного анализа.

\chapter{Конструкторская часть}
\qquad  В данном разделе будут представлены схемы алгоритмов, а также описаны особенности конкретной реализации.

\section{Особенности реализации}
\qquad Ключи представляют собой английские слова в нижнем регистре. В качестве критерия разбиения словаря на сегменты используется первая буква ключа. Так как размер английского алфавита составляет 26 букв, то и количество сегментов равно 26. Таким образом каждый ключ из исходного словаря по первой букве распределяется по сегментам, затем внутри каждого сегмента ключи сортируются в соответствии с частотностью букв.

\section{Схемы алгоритмов}

\qquad Ниже, на рисунке 2.1, представлена схема работы итерационного алгоритма.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{first}
	\captionof{figure}{Итерационный алгоритм }\label{fig:mypic}
\end{figure}

\newpage
\qquad Ниже, на рисунке 2.2, представлена схема работы бинарного алгоритма.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{second}
	\captionof{figure}{Бинарный поиск}\label{fig:mypic}
\end{figure}
\newpage

\qquad Ниже, на рисунке 2.3, представлена схема работы алгоритма с применением сегментирования и частотного анализа.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{third}
	\captionof{figure}{Алгоритм с применением сегментирования и частотного анализа}\label{fig:mypic}
\end{figure}
\newpage


\section*{Вывод}
\qquad В данном разделе были представлены схемы алгоритмов, а также описаны особенности конкретной реализации.

\chapter{Технологическая часть}
\qquad В данном разделе описываются средства реализации, приводится реализация алгоритмов на языке Golang.

\section{Средства реализации} 
\qquad Для выполнения лабораторной работы использовался ноутбук с процессором Intel(R) Core(TM) i5-7200U, 2 ядра, 4 логических процессора. Был выбран язык Golang, так как данный язык программирования является компилируемым, что повышает скорость его выполнения, а также позволяет написать код в кратчайшее время, засчет отсутствия необходимости следить за памятью благодаря сборщику мусора в runtime \cite{about}.
Среда разработки - Goland.

Для замера времени использовался встроенный пакет time \cite{time}.

\section{Листинг кода}
\qquad Ниже, на листинге 3.1,  представлена реализация итерационного алгоритма.

\lstinputlisting[language=Go, caption = Итерационный алгоритм]{listings/iter.txt}

\qquad Ниже, на листинге 3.2,  представлена реализация бинарного поиска.

\lstinputlisting[language=Go, caption = Бинарный поиск]{listings/bin.txt}

\qquad Ниже, на листинге 3.3,  представлена реализация алгоритма поиска с использованием сегментирования и частотного анализа.

\lstinputlisting[language=Go, caption = Алгоритмм поиска с использованием сегментирования и частотного анализа]{listings/freq.txt}

\qquad Ниже, на листинге 3.4,  представлена реализация сегментирования словаря.

\lstinputlisting[language=Go, caption = Сегментирование словаря]{listings/seg.txt}

\qquad Ниже, на листинге 3.5,  представлена реализация компаратора для сортировки строк внутри сегмента по частоте букв.

\lstinputlisting[language=Go, caption = Компаратор для сортировки строк внутри сегмента по частоте букв]{listings/comporator.txt}

\section{Пример работы программы}

\qquad На рисунке 3.1 представлен результат работы программы для словаря длины 4.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{ex_1}
	\caption{Поиск ключа "some" в словаре, где он отсутствует}
\end{figure}

\qquad На рисунке 3.2представлен результат работы программы для словаря длины 5.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{ex_2}
	\caption{Поиск ключа "some" в словаре, в котором он присутствует}
\end{figure}

\qquad На рисунке 3.3 представлен результат работы программы для словаря длины 1.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{ex_3}
	\caption{Поиск ключа "some" в словаре длины 1, в котором он отсутствует}
\end{figure}

\qquad На рисунке 3.4 представлен результат работы программы для словаря длины 1.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{ex_4}
	\caption{Поиск ключа "some" в словаре длины 1, в котором он присутствует}
\end{figure}

\section*{Вывод}
\qquad В данном разделе были представлены листинги основных функций программы, написанных на языке Golang, и описаны средства реализации.

\chapter{Исследовательская часть}

\qquad В данном разделе будет приведен анализ алгоритмов на основе экспериментальных данных.

\section{Анализ полученных результатов}
\qquad При проведении анализа для каждого алгоритма выбирался наилучший, худший и средний случай и для каждого из них проводились замеры времени, для получения более точнго значения каждый замер проводился 140 000 раз. Время работы вычислялось в наносекундах. Для подсчета частоты букв использовалась английская версия книги Достоевского "Преступление и наказание". В качестве словаря были взяты уникальные слова из той же книги, в результате размер словаря составил порядка 14 тысяч слов.

\qquad На рисунке 4.1 представлена столбчатая диаграмма времени работы алгоритмов при разных случаях.

\begin{figure}[H]
\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	xlabel = {Алгоритм},
	ylabel = {Время (нс)},
	ybar,
	width = 250pt,
	symbolic x coords={best, avg, worst},
	xtick = data,
	ymajorgrids = true,
	legend cell align=left,
	legend style={
		at={(1,1.05)},
		anchor=south east,
		column sep=1ex
	}
	]
	\addplot coordinates {
		(best, 49) (avg, 21103) (worst, 27148)
	};
	\addplot coordinates {
		(best, 49) (avg, 89) (worst, 129)
	};
	\addplot coordinates {
		(best, 49) (avg,1582) (worst, 2159)
	};
	\legend{Итерационный, Бинарный, Сегментирование и частотный анализ}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\caption{Столбчатая диаграмма времени работы алгоритмов при разных случаях}
\end{figure}

На основе данных, полученных полученных после работы программы можно сделать следующие выводы:

\begin{itemize}
	\item во всех случаях лучше всех себя показывает бинарный поиск;
	\item хуже всех показывает себя итерационный алгоритм;
\end{itemize}


\qquad Из данной диаграммы видно, что для поиска ключа в словаре лучше всего использовать бинарный поиск. Стоит отметить, что здесь отображено время только поиска, тогда как для корректной работы алгоритма необходимо, чтобы словарь был отсортирован, что нужно сделать заранее. Однако это не является большой проблемой, так как во многих языках существуют уже встроенные быстрые сортировки, которые позволят привести словарь к нужному формату за разумное время. Если бинарный поиск по каким-то причинам не подходит для словаря, то стоит ипользовать сегментирование с частотным анализом. Однако опять же стоит отметить, что перед непосредственно поиском небоходимо сначала разбить словарь на сегменты, от выбора сегментов также будет зависеть эффективность дальнейшей работы алгоритма, помимо сегментов необходимо также отсортировать в каждом сегменте ключи в соответствии с частотностью букв, что также требует дополнительных расходов, но все еще может быть сделано с помощью встроенных быстрых сортировок и пользовательских компораторов. Но большую проблему здесь представляет собой выбор словаря и анализ частотности букв в нем.

\section*{Вывод}
\qquad По результатам проведенного анализа было установлено, что бинарный поиск является самым быстрым из алгоритмов, за ним идет алгоритм с применением сегментирования и частотного анализа и замыкает тройку итерационный алгоритм.

\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

\qquad Цель лабораторной работы достигнута.

\qquad В ходе выполнения данной лабораторной работы была изучена структура данных словарь и реализованы 3 способа поиска по ключу:
\begin{itemize}
	\item последовательный итерационный алгоритм;
	\item бинарный поиск на отсортированных значениях; 				
	\item последовательный итерационный алгоритм на словаре, разбитого на сегменты с отсортированными по частотности букв строками внутри сегментов.
\end{itemize}

Все задачи, поставленные в данной лабораторной работе, были выполнены:

\begin{itemize}
	\item рассмотрены вышеперечисленные алгоритмы нахождения значения словаря по ключу;
	\item проведен сравнительный анализ всех алгоритмов.
\end{itemize}


\addcontentsline{toc}{chapter}{Список использованной литературы}
%\begin{center}      
\renewcommand{\bibname}{Список использованной литературы}
\begin{center}        
	\begin{thebibliography}{}
		\bibitem{link1}  Дж. Макконнелл Анализ алгоритмов. Активный обучающий подход. -- М.: Техносфера, 2009. -- 416 с.
		
		
		\bibitem{link2}  Кнут Д. Э. Искусство программирования. Том 3. Сортировка и поиск . -- М.: Вильямс, 2007. -- 832 с.
		
		\bibitem{link3} Кормен Т. Алгоритмы: построение и анализ. -- М.:Вильямс, 2014.  -- 219 с.
		
		
		\bibitem{about} About Go Language — An Overview URL:
		\url{https://blog.learngoprogramming.com/about-go-language-an-overview-f0bee143597c} (дата обращения: 08.12.2020)
		
		
		\bibitem{time} Официальный сайт Golang, документация пакета time URL: \url{https://golang.org/pkg/time/} (дата обращения: 06.12.2020)
	
	\end{thebibliography}
\end{center}
\end{document}